# A China não investe somente em estados com recursos naturais e ditatoriais
O comércio e a assistência chinesa têm sido politicamente incondicionais e não carregam as mesmas restrições que os governos imperialistas ocidentais. Evidências sugerindo que a China visa, especificamente, nações africanas com governos ruins e com abundantes recursos naturais são inexistentes. Desde que o país reconheça a política de “Uma China” (com relação a Taiwan), a China se envolve com quase todos os países da África Subsaariana.

5 das 10 principais nações que recebem investimentos chineses (Egito, Ilhas Maurício, Tanzânia, Etiópia e Madagascar) não são países “ricos em recursos”. De acordo com um [relatório](https://www.oecd.org/investment/investmentfordevelopment/41792683.pdf) da OCDE (Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Econômico), o investimento chinês direto na África “não foi particularmente desviado para o setor de recursos naturais em comparação com o internacional.”

Em seus acordos comerciais, a China não parece favorecer qualquer nação pela forma ou ideologia de seu governo. Desde 1964, o primeiro-ministro da China, Zhou En Lai, enfatizou que, em seus negócios com países africanos, não seriam anexadas condições políticas – e esse é o princípio repetido consistentemente nos jornais chineses e nas conferências internacionais de hoje. A China tem interesse em modelar esse tipo de conduta, uma vez que enfrenta constante interferência política do ocidente.

Alguns analistas destacaram que esse princípio permite que estados repressores sedimentem sua ditadura, ou ainda permita que líderes africanos de direita obtenham legitimidade promovendo projetos de infraestrutura como conquistas econômicas simbólicas, enquanto a grande maioria da população permanece na pobreza. Não há dúvida de que um amplo espectro de forças políticas na África, incluindo governos antipopulares e contra-revolucionários, tentaram tirar proveito dos acordos econômicos chineses para seus próprios fins.

Mas esse fenômeno não se trata, fundamentalmente, da China. Na Zâmbia, por exemplo, a presença econômica chinesa e a imigração cresceram aos trancos e barrancos, e a atividade econômica apoiada pelos chineses acelerou os padrões existentes de corrupção governamental. Isso estimulou alguns sentimentos anti-China entre os pobres e trabalhadores da Zâmbia. Forças populares e de esquerda, no entanto, têm procurado direcionar as críticas de volta ao governo burguês da Zâmbia, que está por trás desses acordos. Em um discurso recente na cidade de Nova York, o líder do Partido Socialista da Zâmbia, Cosmas Musumali, alertou contra a xenofobia anti-China, explicou que uma Zâmbia socialista necessitaria de parcerias com a China, e reiterou:
>Nós não temos um problema chinês – nós temos um problema de governo.
